% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4197c&id=3L11-1&n=1&d=10&s=2&s2=true&s3=false&alea=dXwt&cd=1&uuid=51360&id=3L11-6&n=1&d=10&s=1&s2=3&alea=XtZO&cd=1&uuid=04b0a&id=2N41-6&n=3&d=10&s=2&s2=4&alea=4ftJ&cd=1&cols=2&uuid=0bd00&id=2N41-7a&n=3&d=10&s=2&alea=JOMl&cd=1&cols=2&uuid=12bb6&id=5L10-2&n=2&d=10&s=true&alea=xgzL&cd=1&cols=2&uuid=bd660&id=4G20&n=1&d=10&s=3&s2=2&s3=false&alea=nMv0&cd=1&uuid=6c592&id=3L14DNB-0&alea=gerL&uuid=47d33&id=3A1QCM-2&alea=3egL&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=false}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{multicol}
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage{needspace}
\usepackage{scratch3}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{colortbl}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=1,Theme=Contrôle sur le calcul littéral, Date=v1 }

On rappelle les identités remarquables :

$(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$

$(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$

$(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$
 
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4197c&id=3L11-1&n=1&d=10&s=2&s2=true&s3=false&alea=dXwt22&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer et réduire l'expression suivante.

 $A = (8x-2)(9x-3)$
\end{exercice}

\begin{Solution}
 $A =  (8x-2)(9x-3)$ \\$A = 72x^2-24x-18x+6$ \\$A =$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 72x^2-42x+6 }}$
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=51360&id=3L11-6&n=1&d=10&s=1&s2=3&alea=XtZO22&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Factoriser l'expression suivante.\begin{multicols}{2}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A = x(3x-3)-5(3x-3)$ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A = x(3x-3)+5(3x-3)$\,\,On remarque que $(3x-3)$ est un facteur commun.\\$\phantom{ABC}={\color{blue}\boldsymbol{x}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(3x-3)}}+{\color{blue}\boldsymbol{5}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(3x-3)}}$\\$\phantom{ABC}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(3x-3)}}{\color{blue}\boldsymbol{(x+5)}}$\\ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=04b0a&id=2N41-6&n=3&d=10&s=2&s2=4&alea=4ftJ22&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer et réduire les expressions suivantes en utilisant les identités remarquables.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(9x+7)^2$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(3x-4)(3x+4)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(5x-8)^2$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = 9x\color{black}$ et $\color{green} b = 7 \color{black} $ : \\$(9x+7)^2=(9x)^2+2 \times 9x \times 7 + 7^2=81x^2+126x+49$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)(a-b)=a^2-b^2$, \\ avec $\color{red} a = 3x\color{black}$ et $\color{green} b = 4 \color{black} $ : \\$(3x-4)(3x+4)=(3x)^2-4^2=9x^2-16$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = 9x\color{black}$ et $\color{green} b = 8 \color{black} $ : \\$(9x-8)^2=(9x)^2-2 \times 9x \times 8 + 8^2=81x^2-144x+64$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0bd00&id=2N41-7a&n=3&d=10&s=2&alea=JOMl22&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Factoriser les expressions suivantes en utilisant les identités remarquables.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $81x^2-64$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2-28x+4$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $9x^2+18x+9$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $81x^2-64=(9x)^2-8^2=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(9x-8)(9x+8)}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2-28x+4=(7x)^2-2 \times 7x \times 2 + 2^2=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(7x-2)^2}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $9x^2+18x+9=(3x)^2+2 \times 3x \times 3 + 3^2=(3x+3)^2$\\Il est possible de mettre tout d'abord $9$ en facteur avant d'utiliser une identité remarquable :\\$9x^2+18x+9=9\left(x^2+2x+1\right)=9\left(x^2+2 \times x  + 1^2\right)=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9(x+1)^2}}$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12bb6&id=5L10-2&n=2&d=10&s=true&alea=xgzL22&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \setlength\itemsep{1em}Voici un programme de calcul : 
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre
		\item Multiplier par 8
		\item Ajouter 8
		\item Multiplier par 7
		\item Retrancher 2
	\end{itemize}Si on note $x$ le nombre de départ, quel est le résultat du programme de calcul ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Voici un programme de calcul : 
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre
		\item Multiplier par 8
		\item Ajouter 8
		\item Multiplier par 11
	\end{itemize}Si on note $y$ le nombre de départ, quel est le résultat du programme de calcul ? \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $x\xrightarrow{\times  8} 8x\xrightarrow{+8}8x+8 \xrightarrow{\times  7}(8x+8)\times  7=56x+56\xrightarrow{-2}56x+54$\\Le résultat du programme est donc $56x+54$.

\medskip
Le programme de calcul est équivalent à :	\begin{itemize}
		\item Multiplier par $56$
		\item Ajouter $54$
	\end{itemize} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $y\xrightarrow{\times  8} 8y\xrightarrow{+8}8y+8 \xrightarrow{\times  11}(8y+8)\times 11=88y+88$\\Le résultat du programme est donc $88y+88$.

\medskip
Le programme de calcul est équivalent à :	\begin{itemize}
		\item Multiplier par $88$
		\item Ajouter $88$
	\end{itemize} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd660&id=4G20&n=1&d=10&s=3&s2=2&s3=false&alea=nMv022&cd=1&cols=3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Calculer la longueur manquante (si nécessaire, l'arrondir au millimètre près).\begin{multicols}{3}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} ~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-2.4235050549804655,-1) rectangle (4.059706720070398,4.523298647353792);
    	\draw[color={black}] (0.37,0.15)--(0.22,0.52)--(-0.15,0.37);
	\draw[color={black}] (0,0)--(3.06,1.24)--(-1.42,3.52)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.16,-0.47) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {K};
	\draw [color={black}] (3.55,1.17) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {L};
	\draw [color={black}] (-1.78,3.87) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {M};
	\draw [color={black}] (1.72,0.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = -338] {3,3 cm};
	\draw [color={black}] (1.05,2.83) node[anchor = center,scale=1, rotate = -27.02826] {5 cm};

\end{tikzpicture}\\ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le triangle $KML$ est rectangle en $K$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $ML^2=KM^2+KL^2$\\ D'où  $KM^2=ML^2-KL^2$.\\ $KM^2=5^2-3{,}3^2$\\ $KM^2=25 - 10{,}89$\\ $KM^2=14{,}11$\\ $KM=\sqrt{14{,}11}$ cm\\ Donc $KM \approx {\color[HTML]{F15929}\boldsymbol{3{,}8}}$ {\bfseries \color[HTML]{F15929}cm}. \end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=6c592&id=3L14DNB-0&n=1&d=10&s=false&alea=gerL22&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
 On considère le programme de calcul ci-dessous :\\
 \fbox{\parbox{1\linewidth}{\setlength{\parskip}{.5cm}
\begin{itemize}[label=\tiny$\blacktriangleright$]
	\item Choisir un nombre
	\item Mettre ce nombre au carré
	\item Soustraire le double du nombre de départ
	\item Soustraire 8
\end{itemize}
}}\newline
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
	\item Montrer que si on choisit $6$ comme nombre de départ, le résultat du programme est $16$.
	\item On choisit $x$ comme nombre de départ. Exprimer le résultat du programme en fonction de $x$.
	\item Vérifier que l'on peut écrire ce résultat sous la forme $(x+2)(x-4)$.
	\item Juliette a écrit le programme ci-dessous :\\
            \begin{scratch}[fill,num blocks,scale=0.9]
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{demander \ovalnum{Choisir un nombre} et attendre}
\blockvariable{mettre \selectmenu{x} à \ovalmove{réponse}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{y} à \ovaloperator{\ovalnum{...}*\ovalnum{...}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{z} à \ovaloperator{\ovalnum{2}*\ovalnum{x}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovaloperator{\ovalnum{...}-\ovalnum{...}} -\ovalnum{8} }}
\blocklook{dire \ovalnum{Résultat } pendant \ovalnum{5}secondes}
\end{scratch}
\\
            Recopier et compléter sur la copie les lignes 4 et 6 du programme afin que celui-ci corresponde au programme de calcul encadré.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 On considère le programme de calcul ci-dessous :\\\fbox{\parbox{0.5\linewidth}{\setlength{\parskip}{.5cm}
\begin{itemize}[label=\tiny$\blacktriangleright$]
	\item Choisir un nombre
	\item Mettre ce nombre au carré
	\item Soustraire le double du nombre de départ
	\item Soustraire 8
\end{itemize}
}}\newline

\medskip

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
	\item On a successivement : $6 \to 6^2 = 36 \to 36 - 2 \times 6 = 24  \to, 24 - 8 = 16$.
	\item De même avec $x$ au départ : \\
              $x \to x^2 \to x^2 - 2x \to x^2 - 2x - 8$.
	\item On développe $(x+2)(x-4) = x^2 -4x+2x-8=x^2-2x-8$.\\On retrouve l'expression de la question 2.\\
              On a donc $x^2 - 2x - 8 = (x+2)(x-4)$.
	\item Il faut trouver un ou des nombres $x$ tels que $x^2-2x-8=0$ ou d'après la question précédente tels que :\\
              $(x+2)(x-4)=0$.\\
              Un produit de facteurs est nul si l'un des facteurs est nul , soit \\
              $\left\{\begin{array}{l c l}
              x+2&=&0\\
              &\text{ou}&\\
              x-4&=&0
              \end{array}\right.$ d'où $\left\{\begin{array}{l c l}
              x&=&-2\\
              &\text{ou}&\\
              x&=& 4
              \end{array}\right.$.
	\item Juliette doit compléter en ligne 4 et 6 :\\
              \begin{scratch}[fill,blocks,scale=0.9]
\blockvariable{mettre \selectmenu{y} à \ovaloperator{\ovalnum{x}*\ovalnum{x}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovaloperator{\ovalnum{y}-\ovalnum{z}} -\ovalnum{8} }}
\end{scratch}

\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=47d33&id=3A1QCM-2&n=1&d=10&s=false&s2=false&s4=false&alea=3egL22&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


 Dans la cellule A2 du tableur ci-dessous, on a saisi la formule $=3\ast \text{A1}\ast \text{A1} +2\ast \text{A1} -5$ puis on l'a étiré vers la droite.\\
    Quel nombre obtient-on dans la cellule B2 ?
    
    $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{lightgray}  & \cellcolor{lightgray} A & \cellcolor{lightgray} B\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 1 & -6 & -5\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 2 & 91 & \\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$

\end{exercice}

\begin{Solution}
 La formule calcule :\\$\begin{aligned}
    3\times (-5)^2+2\times (-5)-5&=3\times 25-10-5\\
   &=75-10-5\\
   &={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{60}}
   \end{aligned}$\\La bonne réponse est la réponse {\bfseries \color[HTML]{f15929}C}.
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= , Numero= , Classe= ,Calculatrice=true,Code=2,Theme=Contrôle sur le calcul littéral, Date=v2 }

On rappelle les identités remarquables :

$(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$

$(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$

$(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4197c&id=3L11-1&n=1&d=10&s=2&s2=true&s3=false&alea=dXwt222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer et réduire l'expression suivante.

 $A = (6x-9)(5x-2)$
\end{exercice}

\begin{Solution}
 $A =  (6x-9)(5x-2)$ \\$A = 30x^2-12x-45x+18$ \\$A =$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{ 30x^2-57x+18 }}$
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=51360&id=3L11-6&n=1&d=10&s=1&s2=3&alea=XtZO222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Factoriser l'expression suivante.\begin{multicols}{2}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A = x(x-4)-5(x-4)$ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} $A = x(x-4)-4(x-4)$\,\,On remarque que $(x-4)$ est un facteur commun.\\$\phantom{ABC}={\color{blue}\boldsymbol{x}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x-4)}}-{\color{blue}\boldsymbol{4}}{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x-4)}}$\\$\phantom{ABC}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(x-4)}}{\color{blue}\boldsymbol{(x-4)}}$\\ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=04b0a&id=2N41-6&n=3&d=10&s=2&s2=4&alea=4ftJ222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Développer et réduire les expressions suivantes en utilisant les identités remarquables.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(3x-7)(3x+7)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(9x-6)^2$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $(4x+5)^2$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)(a-b)=a^2-b^2$, \\ avec $\color{red} a = 9x\color{black}$ et $\color{green} b = 7 \color{black} $ : \\$(9x-7)(9x+7)=(9x)^2-7^2=81x^2-49$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = 9x\color{black}$ et $\color{green} b = 6 \color{black} $ : \\$(9x-6)^2=(9x)^2-2 \times 9x \times 6 + 6^2=81x^2-108x+36$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = 9x\color{black}$ et $\color{green} b = 6 \color{black} $ : \\$(9x+6)^2=(9x)^2+2 \times 9x \times 6 + 6^2=81x^2+108x+36$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0bd00&id=2N41-7a&n=3&d=10&s=2&alea=JOMl222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Factoriser les expressions suivantes en utilisant les identités remarquables.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2+56x+16$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2-70x+25$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $9x^2-81$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2+56x+16=(7x)^2+2 \times 7x \times 4 + 4^2=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(7x+4)^2}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $49x^2-70x+25=(7x)^2-2 \times 7x \times 5 + 5^2=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{(7x-5)^2}}$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $9x^2-81=(3x)^2-9^2=(3x-9)(3x+9)$\\Il est possible de mettre tout d'abord $9$ en facteur avant d'utiliser une identité remarquable :\\$9x^2-81=9\left(x^2-9\right)=9\left(x^2-3^2\right)=$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9(x+3)(x-3)}}$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=12bb6&id=5L10-2&n=2&d=10&s=true&alea=xgzL222&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} \setlength\itemsep{1em}Voici un programme de calcul : 
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre
		\item Ajouter 10
		\item Multiplier par 4
		\item Ajouter 7
	\end{itemize}Si on note $x$ le nombre de départ, quel est le résultat du programme de calcul ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Voici un programme de calcul : 
	\begin{itemize}
		\item Choisir un nombre
		\item Multiplier par 5
		\item Ajouter 2
		\item Multiplier par 9
	\end{itemize}Si on note $y$ le nombre de départ, quel est le résultat du programme de calcul ? \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $x\xrightarrow{+10} x+10\xrightarrow{\times  4}(x+10)\times  4=4x+40\xrightarrow{+7}4x+47$\\Le résultat du programme est donc $4x+47$.

\medskip
Le programme de calcul est équivalent à :	\begin{itemize}
		\item Multiplier par $4$
		\item Ajouter $47$
	\end{itemize} \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $y\xrightarrow{\times  5} 5y\xrightarrow{+2}5y+2 \xrightarrow{\times  9}(5y+2)\times 9=45y+18$\\Le résultat du programme est donc $45y+18$.

\medskip
Le programme de calcul est équivalent à :	\begin{itemize}
		\item Multiplier par $45$
		\item Ajouter $18$
	\end{itemize} \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd660&id=4G20&n=1&d=10&s=3&s2=2&s3=false&alea=nMv0222&cd=1&cols=3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Calculer la longueur manquante (si nécessaire, l'arrondir au millimètre près).\begin{multicols}{3}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} ~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.1744974835125082,-5.9969541350954785) rectangle (3.3985379848458295,1);
    	\draw[color={black}] (-0.01,-0.4)--(0.39,-0.41)--(0.4,-0.01);
	\draw[color={black}] (0,0)--(-0.17,-5)--(2.4,-0.08)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.2,0.46) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (-0.31,-5.48) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (2.76,0.26) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (-0.59,-2.48) node[anchor = center,scale=1, rotate = 88] {5 cm};
	\draw [color={black}] (1.55,-2.77) node[anchor = center,scale=1, rotate = -297.64101] {5,5 cm};

\end{tikzpicture}\\ \end{minipage}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth} Le triangle $HJI$ est rectangle en $H$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $JI^2=HJ^2+HI^2$\\ D'où  $HJ^2=JI^2-HI^2$.\\ $HJ^2=5{,}5^2-5^2$\\ $HJ^2=30{,}25 - 25$\\ $HJ^2=5{,}25$\\ $HJ=\sqrt{5{,}25}$ cm\\ Donc $HJ \approx {\color[HTML]{F15929}\boldsymbol{2{,}3}}$ {\bfseries \color[HTML]{F15929}cm}. \end{minipage}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=6c592&id=3L14DNB-0&n=1&d=10&s=false&alea=gerL222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{multicols}{2}

 On considère le programme de calcul ci-dessous :\\\fbox{\parbox{1\linewidth}{\setlength{\parskip}{.5cm}
\begin{itemize}[label=\tiny$\blacktriangleright$]
	\item Choisir un nombre
	\item Mettre ce nombre au carré
	\item Soustraire le double du nombre de départ
	\item Soustraire 8
\end{itemize}
}}\newline
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
	\item Montrer que si on choisit $3$ comme nombre de départ, le résultat du programme est $-5$.
	\item On choisit $x$ comme nombre de départ. Exprimer le résultat du programme en fonction de $x$.
	\item Vérifier que l'on peut écrire ce résultat sous la forme $(x+2)(x-4)$.

	\item Juliette a écrit le programme ci-dessous :\\
            \begin{scratch}[fill,num blocks,scale=0.9]
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{demander \ovalnum{Choisir un nombre} et attendre}
\blockvariable{mettre \selectmenu{x} à \ovalmove{réponse}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{y} à \ovaloperator{\ovalnum{...}*\ovalnum{...}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{z} à \ovaloperator{\ovalnum{2}*\ovalnum{x}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovaloperator{\ovalnum{...}-\ovalnum{...}} -\ovalnum{8} }}
\blocklook{dire \ovalnum{Résultat } pendant \ovalnum{5}secondes}
\end{scratch}
\\
            Recopier et compléter sur la copie les lignes 4 et 6 du programme afin que celui-ci corresponde au programme de calcul encadré.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 On considère le programme de calcul ci-dessous :\\\fbox{\parbox{0.5\linewidth}{\setlength{\parskip}{.5cm}
\begin{itemize}[label=\tiny$\blacktriangleright$]
	\item Choisir un nombre
	\item Mettre ce nombre au carré
	\item Soustraire le double du nombre de départ
	\item Soustraire 8
\end{itemize}
}}\newline

\medskip

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
	\item On a successivement : $3 \to 3^2 = 9 \to 9 - 2 \times 3 = 3  \to, 3 - 8 = -5$.
	\item De même avec $x$ au départ : \\
              $x \to x^2 \to x^2 - 2x \to x^2 - 2x - 8$.
	\item On développe $(x+2)(x-4) = x^2 -4x+2x-8=x^2-2x-8$.\\On retrouve l'expression de la question 2.\\
              On a donc $x^2 - 2x - 8 = (x+2)(x-4)$.
	\item Il faut trouver un ou des nombres $x$ tels que $x^2-2x-8=0$ ou d'après la question précédente tels que :\\
              $(x+2)(x-4)=0$.\\
              Un produit de facteurs est nul si l'un des facteurs est nul , soit \\
              $\left\{\begin{array}{l c l}
              x+2&=&0\\
              &\text{ou}&\\
              x-4&=&0
              \end{array}\right.$ d'où $\left\{\begin{array}{l c l}
              x&=&-2\\
              &\text{ou}&\\
              x&=& 4
              \end{array}\right.$.
	\item Juliette doit compléter en ligne 4 et 6 :\\
              \begin{scratch}[fill,blocks,scale=0.8]
\blockvariable{mettre \selectmenu{y} à \ovaloperator{\ovalnum{x}*\ovalnum{x}}}
\blockvariable{mettre \selectmenu{Résultat} à \ovaloperator{\ovaloperator{\ovalnum{y}-\ovalnum{z}} -\ovalnum{8} }}
\end{scratch}

\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=47d33&id=3A1QCM-2&n=1&d=10&s=false&s2=false&s4=false&alea=3egL222&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


 Dans la cellule A2 du tableur ci-dessous, on a saisi la formule $=5\ast \text{A1}\ast \text{A1} +2\ast \text{A1} +6$ puis on l'a étiré vers la droite.\\
    Quel nombre obtient-on dans la cellule B2 ?
    
    $\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{lightgray}  & \cellcolor{lightgray} A & \cellcolor{lightgray} B\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 1 & -6 & -5\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 2 & 174 & \\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$

\end{exercice}

\begin{Solution}
 La formule calcule :\\$\begin{aligned}
    5\times (-5)^2+2\times (-5)+6&=5\times 25-10+6\\
   &=125-10+6\\
   &={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{121}}
   \end{aligned}$\\La bonne réponse est la réponse {\bfseries \color[HTML]{f15929}A}.
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}